%Desarrollo de la Primera Parte: explicación del desarrollo de cada uno de los gráficos



\capitulo{Desarrollo de la primer parte}

En el presente capítulo se pretende manipular ecuaciones diferenciales, con el 
fin de ver el comportamiento que producen en un Sistema Lineal Invariante. La finalidad
en específico es mostrar mediante gráficos las respuestas que producen estas ecuaciones
 mediante la ayuda de funciones de MATLAB, las cuales como entrada al sistema
utilizan la función escalón, sin embargo para hacer uso de estas hay que entregarles la
función de transferencia que otorgue la información necesaria acerca del sistema, y así
encontrar la respuesta buscada, por esto se comenzará explicando el desarrollo matemático para encontrar
tales funciones de transferencia que caracteriza a un sistema. Para esta experiencia 
se usarán las siguientes tres ecuaciones con sus respectivas condiciones iniciales: 


\begin{equation} 7\frac{dy(t)}{dt} + 9y(t) = 13\frac{du(t)}{dt}; \end{equation}
$$\;con\; y(0)=0,\: u(0)=1$$  

\begin{equation} 3\frac{d^{2}y(t)}{dt^{2}}+\frac{dy(t)}{dt}+10y(t)-5\frac{d^{2}u(t)}{dt^{2}}-11\frac{du(t)}{dt}-5u(t)=0; \end{equation}
$$con \: y(0)=0,\:\dot y(0)=1,\:u(0)=1,\:\dot u(0)=1 $$

\begin{equation} 4\frac{d^{3}y(t)}{dt^{3}}+3\frac{d^{2}y(t)}{dt^{2}}+5y(t)-13\frac{d^{3}u(t)}{dt^{3}}-8\frac{du(t)}{dt}=0\end{equation}
$$con \; y(0)=0,\;\dot y(0)=1,\;\ddot y(0)=0,\;u(0)=1\;\dot u(0)=0,\;\ddot u(0)=1$$



Para cada una de estas, se observará el sistema como lazo abierto y luego como 
lazo cerrado, mostrando sus gráficas correspondientes incluyendo también el diagrama
de bode para ambos.
Para lograr obtener la funciones de transferencias, se recurre al uso de la transformada 
de Laplace, haciendo el trabajo menos complejo y mucho más ágil.

\newpage

\seccion{Desarrollo de la ecuación 2.1:}


$$ 7\frac{dy(t)}{dt} + 9y(t) = 13\frac{du(t)}{dt} $$

Aplicando transformada de Laplace y usando las propiedades de derivación se obtiene:

$$ 7(sY - Yo) + 9Y = 13(sU-Uo)$$

Reemplazando las condiciones iniciales $Yo=y(0)=0,\; Uo=u(0)=1$ se obtiene:

$$ 7sY+9Y=13sU-13$$

Factorizando por Y se obtiene:

$$ Y(7s+9) = 13sU-13$$

Finalmente la respuesta $Y$ es igual a:

$$ Y = \frac{13s}{7s+9}\:U -\frac{13}{7s+9} $$

Donde encontramos la función de transferencia: 

$$H(s)=\frac{13s}{7s+9}$$

Una vez obtenida la función de transferencia, el desarrollo principal de las funciones en MATLAB
que permiten graficar las respuestas del sistema frente al escalón fue el siguiente:

En primera instancia se escribe la función de transferencia de forma que pueda manipularse como sistema,
utilizando la función $f1 = tf([13\:0], [7\:9])$, esto porque se hace más claro el manejo en las funcionalidades que permiten el 
graficado, tan solo haciendo referencia a f1 y no numerador1, numerador2. Con esta premisa para obtener
el gráfico de respuesta al sistema de lazo abierto se utilizó la función $step(f1,10)$ obteniendo el gráfico
presentado a continuación:


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/la_fun_a.png}
    }
    \caption{Gráfica de sistema de lazo abierto de H(s) de la ecuación 2.1.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}


Para obtener el gráfico del sistema como lazo cerrado se utiliza la función ya que la función cloop está
algo descontinuada, por esto se utilizó $f2 = feedback(f1, 1)$ al dar como
segundo argumento un $1$, realiza un lazo hacia la misma función de transferencia $f1$, con esto en $f2$ se mantiene
la respuesta, para poder mostrarla se debe aplicar $step(f2,10)$ que mostrará la respuesta al escalón, como sigue:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/lc_fun_a.png}
    }
    \caption{Gráfica de sistema de lazo cerrado de H(s) de la ecuación 2.1.}
  \label{fig:lc_fun_a}
\end{figure}

\newpage
Por último aplicado la función $bode()$ a $f1$ y $f2$, se obtienen los diagramas de bode para cada una, 
como se aprecia a continuación:


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/la_fun_a_bode.png}
    }
    \caption{Diagrama de Bode de sistema de lazo abierto de H(s) de la ecuación 2.1.}
  \label{fig:la_fun_a_bode}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/lc_fun_a_bode.png}
    }
    \caption{Diagrama de Bode de sistema de lazo cerrado de H(s) de la ecuación 2.1.}
  \label{fig:lc_fun_a_bode}
\end{figure}


\newpage

\seccion{Desarrollo de la ecuación 2.2:}

$$3\frac{d^{2}y(t)}{dt^{2}}+\frac{dy(t)}{dt}+10y(t)-5\frac{d^{2}u(t)}{dt^{2}}-11\frac{du(t)}{dt}-5u(t)=0$$

Aplicando transformada de Laplace y usando las propiedades de derivación se obtiene:

$$ 3(s^{2}Y-sYo-\dot Yo) + (sY-Yo) + 10Y - 5(s^{2}U-sUo-\dot Uo) - 11(sU-Uo) - 5U = 0$$

Reemplazando las condiciones iniciales $Yo=y(0)=0,\dot Yo=\dot y(0)=1,$ \newline $Uo=u(0)=1, \dot Uo=\dot u(0)=1$ se obtiene:

$$ 3s^{2}Y-3+sY+10Y-5s^{2}U+5s+5-11sU+11-5U=0$$

Factorizando por Y y U se obtiene:

$$Y(3s^{2}+s+10)-U(5^{2}+11s+5)+5s+13=0$$

Pasando los términos que no dependen de Y al lado derecho de la igualdad se obtiene:

$$Y(3s^{2}+s+10)=U(5^{2}+11s+5)-(5s+13)$$


Finalmente la respuesta $Y$ es igual a:

$$Y = \frac{5s^{2}+11s+5}{3^{2}+s+10}\:U-\frac{5s+13}{3s^{2}+s+10}$$

Donde encontramos la función de transferencia:

$$H(s)=\frac{5s^{2}+11s+5}{3^{2}+s+10}$$


Una vez obtenida la función de transferencia, análogamente al desarrollo de la ecuación $2$.$1$ 
se realizan las funciones que permiten ver las respuestas del sistema como sigue:

Se escribe la función de transferencia usando la función $f1 = tf([5\:11\:5], [3\;1\:10])$
para así manipularla como sistema, que permite mayor claridad en su manejo para 
graficar, tan solo haciendo referencia a f1 y no numerador1, numerador2. Con esta premisa para obtener
el gráfico de respuesta al sistema de lazo abierto se utilizó la función $step(f1,10)$ obteniendo el gráfico
presentado a continuación:


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/la_fun_b2.png}
    }
    \caption{Gráfica de sistema de lazo abierto de H(s) de la ecuación 2.2.}
  \label{fig:la_fun_b}
\end{figure}

Para obtener el gráfico del sistema como lazo cerrado se utiliza la siguiente función $f2 = feedback(f1, 1)$ al dar como
segundo argumento un $1$ realiza un lazo hacia la misma función de transferencia $f1$, con esto en $f2$ se mantiene
la respuesta, aplicándole $step(f2,10)$ para mostrar la respuesta al escalón, se obtiene el siguiente gráfico:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/lc_fun_b.png}
    }
    \caption{Gráfica de sistema de lazo cerrado de H(s) de la ecuación 2.2.}
  \label{fig:lc_fun_b}
\end{figure}

Por último aplicado la función $bode()$ a $f1$ y $f2$, se obtienen los diagramas de bode para cada una, 
como se aprecia a continuación:


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/la_fun_b_bode.png}
    }
    \caption{Diagrama de Bode de sistema de lazo abierto de H(s) de la ecuación 2.2.}
  \label{fig:la_fun_b_bode}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/lc_fun_b_bode.png}
    }
    \caption{Diagrama de Bode de sistema de lazo cerrado de H(s) de la ecuación 2.2.}
  \label{fig:lc_fun_b_bode}
\end{figure}



\newpage

\seccion{Desarrollo de la ecuación 2.3:}


$$4\frac{d^{3}y(t)}{dt^{3}}+3\frac{d^{2}y(t)}{dt^{2}}+5y(t)-13\frac{d^{3}u(t)}{dt^{3}}-8\frac{du(t)}{dt}=0$$

Aplicando transformada de Laplace y usando las propiedades de derivación se obtiene:

$$4(s^{3}Y-s^{2}Yo-s\dot Yo-\ddot Yo)+3(s^{2}Y-sYo-\dot Yo)+5Y-13(s^{3}U-s^{2}Uo-s\dot Uo-\ddot Uo)-8(sU-Uo)=0$$

Reemplazando las condiciones iniciales $con \; y(0)=0,\dot y(0)=1,\ddot y(0)=0,$ \newline $u(0)=1\dot u(0)=0,\ddot u(0)=1$ se obtiene:

$$4s^{3}Y-4s+3s^{2}Y-3+5Y-13s^{3}U+13s^{2}+13-8sU+8=0$$

Factorizando por Y y U se obtiene:

$$ Y(4s^{3}+3s^{2}+5)-U(13s^{3}+8s)+13s^{2}-4s+18=0$$

Pasando los términos que no dependen de Y al lado derecho de la igualdad se obtiene:

$$ Y(4s^{3}+3s^{2}+5)= U(13s^{3}+8s)-(13s^{2}-4s+18)=0$$


Finalmente la respuesta $Y$ es igual a:

$$Y=\frac{13s^{3}+8s}{4s^{3}+3s^{2}+5}\:U-\frac{13s^{2}-4s+18}{4s^{3}+3s^{2}+5}$$

Donde encontramos la función de transferencia:

$$H(s)=\frac{13s^{3}+8s}{4s^{3}+3s^{2}+5}$$



Una vez obtenida la función de transferencia, al igual que en el desarrollo de la ecuación $2$.$1$ 
y $2$.$2$ se hacen las funciones que permiten ver las respuestas del sistema como sigue:

Se escribe la función de transferencia utilizando la función $f1 = tf([13\;0\;8\;0], [4\;3\;0\;5])$
y así manipularla como sistema, permitiendo mayor claridad en su manejo para 
graficar, tan solo haciendo referencia a f1 y no numerador1, numerador2. Con esta premisa para obtener
el gráfico de respuesta al sistema de lazo abierto se utilizó la función $step(f1,10)$ obteniendo el gráfico
presentado a continuación:


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/la_fun_c.png}
    }
    \caption{Gráfica de sistema de lazo abierto de H(s) de la ecuación 2.3.}
  \label{fig:la_fun_c}
\end{figure}

Para obtener el gráfico del sistema como lazo cerrado se utiliza la función $f2 = feedback(f1, 1)$ al dar como
segundo argumento un $1$ realiza un lazo hacia la misma función de transferencia $f1$, con esto en $f2$ se mantiene
la respuesta, aplicándole $step(f2,10)$ para mostrar la respuesta al escalón, se obtiene el siguiente gráfico:


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/lc_fun_c.png}
    }
    \caption{Gráfica de sistema de lazo cerrado de H(s) de la ecuación 2.3.}
  \label{fig:lc_fun_c}
\end{figure}


Por último aplicado la función $bode()$ a $f1$ y $f2$, se obtienen los diagramas de bode para cada una, 
como se aprecia a continuación:


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/la_fun_c_bode.png}
    }
    \caption{Diagrama de Bode de sistema de lazo abierto de H(s) de la ecuación 2.3.}
  \label{fig:la_fun_c_bode}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/lc_fun_c_bode.png}
    }
    \caption{Diagrama de Bode de sistema de lazo cerrado de H(s) de la ecuación 2.3.}
  \label{fig:lc_fun_c_bode}
\end{figure}



Finalizando se presenta una tabla comparativa, en la cual se dan a conocer distintos aspectos de la 
función de transferencia de las ecuaciones diferenciales de primer y segundo orden, que permiten
ver diferentes características de los sistemas que caracterizan.



\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{4cm}| p{5cm} | p{5cm} | }
\hline
Características  & Función de transferencia Orden 1 & Función de transferencia Orden 2\\
\hline
Función de Transferencia & $H(s)=\frac{13s}{7s+9}$ & $H(s)=\frac{5s^{2}+11s+5}{3^{2}+s+10}$\\
\hline
Número de Ceros & 1 & 2 \\
\hline
Valor de Cero(s) & 0 & $\frac{-11-\sqrt{21}}{10} $ y $\frac{\sqrt{21}-11}{10}$ \\
\hline
Número de Polos & 1 & 2 \\
\hline
Valor de Polo(s)  & $-\frac{9}{7}$ & $ \frac{-1-i\sqrt{119}}{6}$ y $ \frac{-1+i\sqrt{119}}{6}$\\
\hline
Tipo de sistema & Propio & Propio\\
\hline
Estabilidad  & Estable, la parte real del polo es negativa & Estable, la parte real del polo es negativa \\
\hline
Tiempo de Estabilización & 3 seg & 0 seg \\
\hline
Ganancia Estática & 0 & 0.3 \\
\hline
Otras características & Corresponde a un modelo básico de sistema derivador & -\\
\hline

\end{tabular}
\end{center}

\caption{Tabla comparativa entre las funciones de transferencia de primer y segundo orden.}
\label{TablaComparativa}
\end{table}




